<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Domus Mariae]]></title><description><![CDATA[Santíssima Virgem Maria, Trono da Sabedoria, rogai por nós]]></description><link>https://murilo140891.github.io</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 21:22:28 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://murilo140891.github.io/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Os sinais de uma falsa religião]]></title><description><![CDATA[<div class="paragraph">
<p>Parece impossível discernir qual religião é falsa e qual é a verdadeira, nos levando a concluir que o debate religioso deve ser descartado de modo que devamos aceitar todas como iguais.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, este comportamento é condenado pelo Apóstolo que diz que existem muitos falsos profetas:</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>Caríssimos, não acrediteis em qualquer espírito, mas examinai os espíritos para ver se são de Deus, pois muitos falsos profetas vieram ao mundo.&#8201;&#8212;&#8201;Apóstolo São Paulo, Bíblia de Jerusalém, Primeira Epístola de São João, 4, 1</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Se o Apóstolo nos exorta a examinar aquilo que é ou não de Deus é porque isso é possível.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Com efeito, o grande Doutor Angélico debruçou-se sobre a questão e percebeu que haviam seis sinais claros de que determinada religião é certamente falsa.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Embora o exemplo utilizado seja o Islã, deve-se notar que estas regras se aplicam a todas as demais, permitindo distinguir quando uma religião procede de Deus ou procede da fraqueza humana ou de um engano diabólico.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Primeiro. Promessas temporais.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>a) Ele (Maomé) seduziu os povos com promessas referentes aos desejos carnais, excitados que são pela concupiscência.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, Deus é puro espírito. Por isso, a união com Deus é espiritual, não carnal. Portanto, será falsa aquela religião que colocar sua finalidade na carne, isto é, nos prazeres do corpo, nas honras destes mundo, nas riquezas, no poder, na fama, na excelência, na saúde, nas emoções ou no trabalho.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Embora estas coisas não sejam más em si mesmas, deve-se notar que a verdadeira religião oferece como principal um prêmio espiritual, não prêmios que podem ser dados por qualquer um nesta vida.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Segundo. Os preceitos não orientam para a virtude.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>b) Formulou também preceitos conformes àquelas promessas, relaxando, desse modo, as rédeas que seguram os desejos da carne.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, o homem virtuoso é aquele que alcança a perfeição segundo a natureza humana. Por isso, Deus, que deseja que suas criaturas alcancem a perfeição, oferece preceitos que conduzem o homem a submeter todas suas ações à razão e à fé, que provém do espírito.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Porém, a falsa religião promulga preceitos contrários a isso, buscando satisfazer as suas paixões. Por isso, religões que colocam o fim no prazer vão preceituar que a única regra é que ninguém pode atrapalhar alguém de fazer aquilo que lhe agrada, mesmo que seja mal; as que colocam o fim no poder irão preceituar que a violência e a tirania são lícitas; as que buscam a riqueza preceituam que a mentira é lícita para não perder o emprego ou para ganhar dinheiro; e assim por diante.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, uma religião assim será falsa, pois irá induzir o homem a afastar-se da virtude.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Terceiro. Seu fundamento reside no conhecimento natural.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>c) Além disso, não apresentou testemunhos da verdade, senão aqueles que facilmente podem ser conhecidos pela razão natural de qualquer medíocre ilustrado. Além disso, introduziu, em verdades que tinha ensinado, fábulas e doutrinas falsas.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, a garantia de que uma religião é verdadeira é que apresenta conhecimentos que excedem a razão natural e isentos de fábulas.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Porém, quando ela apresenta verdades sobre Deus que podem ser conhecidas pela razão natural e que foram enriquecidos com fábulas e fantasias, então temos claramente uma religião que procede da imaginação dos homens. Por isso, muitos antigos perceberam a existência de Deus, porém, jamais conheceram a natureza da Trindade.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ademais, mesmo que fosse um conhecimento isento de fábulas, jamais alcançaria os segredos da vida espiritual. Foi o que aconteceu com os filósofos gregos que, embora conhecessem algumas coisas verdadeiras com a razão natural, viram-se impossibilitados de compreender a vida espiritual em toda sua profundidade. Com efeito, Aristóteles alude a virtudes heróicas que assemelhariam o homem a um deus, porém, não explicou em que consistiam e nem como alcançá-las.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Quarto. Ausência de sinais sobrenaturais.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>d) Também não apresentou sinais sobrenaturais. Ora, só mediante estes há conveniente testemunho da inspiração divina, enquanto uma ação visível, que não pode ser senão divina, mostra que o mestre da verdade está inspirado de modo invisível. Mas Maomé manifestou ter sido enviado pelo poder das armas, que também são sinais dos ladrões e dos tiranos.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, o único modo de se ter uma garantia de que determinado arauto fala realmente em nome de Deus é quando sua pregação é seguida por sinais sobrenaturais que somente poderia ser produzidos por Deus.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Porém, isto não ocorre na falsa religião. Com efeito, os sinais mais extraordinários não são milagres, mas coisas que podem ser repetidas por aqueles que possuem determinado conhecimento científico ou até mesmo pelo poder de um anjo mal.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Assim, não é difícil perceber que uma falsa religião se propaga conforme certas conveniências culturais, políticas, econômicas, militares e assim por diante.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Quinto. O reconhecimento dos homens sábios.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>e) Ademais, desde o início, homens sábios, versados em coisas divinas e humanas, nele não acreditaram. Nele, porém, acreditaram homens que, animalizados no deserto, eram totalmente ignorantes da doutrina divina. No entanto, foi a multidão de tais homens que obrigou os outros a obedecerem, pela violência das armas, a uma lei.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, é evidente que as pessoas tolas ou ignorantes podem facilmente ser arrastadas a diversas doutrinas com grande facilidade. Porém, o mesmo não se pode dizer de um homens sábios que conhecem muitas coisas e profundamente.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Portanto, a falsa religião não pode convencer esta tipo de homem ao seu erro, pois estes desmascararam suas contradições e mentiras.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ademais, muitos seguidores de falsas religiões dotados de profundo conhecimento sobre a própria doutrina converteram-se à verdadeira. Porém, o oposto nunca ocorreu.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Sexto. Não possui coerência com testemunhos anteriores.</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>f) Finalmente, nenhum dos oráculos dos profetas que o antecederam dele deu testemunho, visto que ele deturpou com fabulosas narrativas quase todos os fatos do Antigo e do Novo Testamento. Tudo isso pode ser verificado ao se estudar a sua lei. Já também por isso, e de caso sagazmente pensado, não deixou para leitura de seus seguidores os livros do Antigo Testamento, para que não o acusassem de impostura.&#8201;&#8212;&#8201;Santo Tomás de Aquino, Suma contra os Gentios, Livro I, VI, 3</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ora, a religião verdadeira deve ser coerente com o testemunho de todos aqueles que adentraram na vida da sabedoria e da virtude. Por isso, não é possível que uma religião seja verdadeira se elas contradizem a experiência espiritual dos grandes profetas, dos grandes sábios e dos homens virtuosos.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Contudo, deve-se notar que, não apenas os profetas anunciavam a verdadeira religião, mas também os próprios filósofos:</p>
</div>
<div class="quoteblock">
<blockquote>
<div class="paragraph">
<p>Antes do advento do Senhor, a filosofia foi necessária aos gregos para a justiça, e ainda hoje lhes é útil para a piedade. Deus é a causa de todos os bens; de alguns bens Ele é causa de modo principal, como do Velho e do Novo Testamento; de outros bens Deus é causa por conseqüência, como o foi no caso da filosofia. Não é inverossímil que Deus tenha dado a filosofia aos gregos antes que os tivesse chamado (ao Evangelho pela pregação dos apóstolos), pois a filosofia ensinou aos gregos como se fosse um pedagogo, assim como a Lei (de Moisés) ensinou os judeus, preparando-os para (o advento de) Cristo. De fato, a filosofia preparou para os gregos o caminho que o Cristo tornou uma realidade perfeita.&#8201;&#8212;&#8201;São Clemente de Alexandria, Stromata; PG 8, 718-719</p>
</div>
</blockquote>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Portanto, uma falsa religião se limita a ser coerente com sua época, sua cultura, sua situação histórica. Assim, tão logo estas condições mudem, a falsa religião muda conforme elas para se adequar as novas máximas do mundo ou aos gostos de seus novos seguidores.</p>
</div>]]></description><link>https://murilo140891.github.io/2015/05/11/Os-sinais-de-uma-falsa-religiao.html</link><guid isPermaLink="true">https://murilo140891.github.io/2015/05/11/Os-sinais-de-uma-falsa-religiao.html</guid><category><![CDATA[Apologetica]]></category><category><![CDATA[Paganismo]]></category><pubDate>Mon, 11 May 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>